\subsection{Исследование зависимости качества движения патрулирующего робота от вида программной траектории
при различных условиях сцепления колес с поверхностью}
\label{subsection43}

\par Существует несколько способов улучшения качества движения патрулирующего робота.
Использование более сложных (например, логико-лингвистических) регуляторов
при вычислении желаемых скоростей $V^d$ и $\Omega^d$ в блоке \textit{Расчет заданий на скорости}
может существенно улучшить качество слежения за программной траекторией.
Введение дополнительных обратных связей с целью построения подсистемы диагностики и подавления проскальзывания
колес может существенно уменьшить рассогласование оценок величин $V_1$, $V_2$ и $\Omega$ в уравнениях \ref{hat_coord}
с их реальными значениями.

\par Однако, данные способы повышения качества движения патрулирующего робота требуют внесения
структурых или алгоритмических изменений в систему слежения за программной траекторией, что не всегда бывает возможно.

\par С целью повышения качества движения патрулирующего робота без внесения изменений в систему слежения за программной
траекторией проводится исследование зависимости качества движения патрулирующего робота от вида программной траектории
при различных условиях сцепления колес с поверхностью.

%\par В данном разделе представлены результаты численных экспериментов по реализации программных траекторий, полученных
%в главе \ref{section03}.
\par Управление движением осуществляется по принципу слежения за программной траекторией в соответствии
со схемой \ref{img:control_schema}. В блоке \textit{Расчет заданий на скорости} используются пропорциональные
регуляторы \ref{robot:speed} и \ref{robot:angular_speed} со следующими значениями
коэффициентов обратных связей: $K_y = 2.0$, $K_\varphi = 3.25$.
Снижение программной скорости при маневрировании не производится ($K_V = 0$).
В блоке \textit{Управление приводами} приняты следующие значения коэффициентов PI-регулятора:
$K_P = 15.0$, $K_I = 12.0$.

\par В качестве эталонной модели движения патрулирующего робота используется модель динамики мобильного робота
с автомобильной компоновкой шасси \ref{robot:dynamic} со следующими значениями параметров:
$m = 125 \text{кг}$;
$J = 82 \text{кг} \cdot \text{м}^2$; \enspace
$L^R = L_F = 0.5 \text{м}$; \enspace
$J^F = J^R = 0.5 \text{кг} \cdot \text{м}^2$; \enspace
$r^F = r^R = 0.3 \text{м}$.
\par Для уравнения электродвигателя привода ведущих колес \ref{engine} использованы следующие значения параметров:
$T = 0.015 \text{с}$; \enspace
$h = 22.5 \text{Н} \cdot \text{м} \cdot \text{с}$; \enspace
$M_{max} = d u_{max} = 100 \text{Н} \cdot \text{м}$.

\par Для уравнения рулевого привода \ref{wheel_turn} приняты следующие значения параметров:
$\beta_{max} = 0.558 \text{рад.} \enspace (\approx 31.9 \text{град.})$; \enspace
$\dot{\beta}_{max} = 0.4 \text{рад.} / \text{с} \enspace (\approx 22.9 \text{град.} / \text{с})$.

\par В соответствии с алгоритмической моделью качения колеса \ref{wheel:model}
различаются следующие условия сцепления колес с поверхностью:

\begin{itemize}

    \item[---] "хорошие": $\mu' = 0.3 $, $ \mu'' = 0.15 $, $\lambda_1 = \lambda_2 = 0.1 $;
    \item[---] "нормальные": $\mu' = 0.15 $, $ \mu'' = 0.075 $, $\lambda_1 = \lambda_2 = 0.1 $;
    \item[---] "плохие": $\mu' = 0.1 $, $ \mu'' = 0.055 $, $\lambda_1 = \lambda_2 = 0.1 $.

\end{itemize}
\par Значения коэффициентов сопротивления крипу и уводу для всех случаев составляют $C_1 = C_2 = 5600 \text{Н}$.

\par Для оценки общего качества движения патрулирующего робота используется набор из прямых и косвенных показателей.
К прямым показателям относятся время обхода охраняемой области $t$ и минимальное расстояние до препятствий $d_{min}$,
наблюдаемое в процессе движения.
Поскольку целью патрулирующего робота является обход опорных точек $(x^{ref}, y^{ref})_k$,
показатели качества слежения за программной траекторией являются косвенными.
К ним относятся средние $\langle e_{y} \rangle, \langle e_{\varphi} \rangle$ и максимальные
$ e_{y}^{max}, e_{\varphi}^{max} $ значения траекторных ошибок и превышение
 программного времени движения $t / t^r $.
Так же к косвенным относятся показатели, связанные с эффектами проскальзывания:
средние $\langle V_{S_1} \rangle, \langle V_{S_2} \rangle$ и максимальные $V_{S_1}^{max}, V_{S_2}^{max}$ значения
скоростей скольжения.

\par Результаты численных экспериментов по отработке программных траекторий, полученных
в главе \ref{section03}, представлены ниже.

\input{section_4/traction_good.tex}
\input{section_4/traction_normal.tex}
\input{section_4/traction_bad.tex}

\paragraph{Выводы по результатам моделирования}\mbox{}

\par Проведенные исследования закономерно показали ухудшение в целом качества движения патрулирующего
при ухудшении условий сцепления колес с поверхностью для всех рассмотренных видов программных траекторий.

\par При ''хороших'' и ''нормальных'' условиях сцепления колес с поверхностью
наблюдалось преимущество по быстродействию
траекторий, полученных в результате интерполяции маршрута патрулирования.
Показатели качества слежения для данных траекторий были ниже в сравнении с программными траекториями,
построенными на основе кинематических моделей. Однако,
существенного влияния качества слежения за программной траекторией на общее качество движения патрулирующего робота
при данных условиях сцепления не наблюдалось.

\par Моделирование процесса патрулирования охраняемой области в условиях ''плохого'' сцепления колес с поверхностью
показало существенное влияние качества слежения за программной траекторией на общее качество движения.
При реализации траекторий, полученных в результате интерполяции маршрута патрулирования, наблюдались существенные
отклонения патрулирующего робота от желаемого местоположения. При реализации программной траектории,
полученной интерполяцией кубическими сплайнами,
данные отклонения привели к столкновению патрулирующего робота с границей охраняемой области.

\par Проведенные исследования так же показали, что значения показателей качества движения, связанных с эффектами
проскальзывания колес, в целом не зависят от вида программной траектории, что обуславливает необходимость
разработки и внедерия в систему слежения подсистемы диагностики и подавления проскальзывания.